<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-08-11T14:38:22-04:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Jaime Polanco-Jimenez</title><subtitle>Personal website.
</subtitle><entry><title type="html">REDD+, deforestación y cultivos ilícitos.</title><link href="/articles/2023/article-redd/" rel="alternate" type="text/html" title="REDD+, deforestación y cultivos ilícitos." /><published>2023-05-15T16:11:00-04:00</published><updated>2023-05-15T16:11:00-04:00</updated><id>/articles/2023/article-redd</id><content type="html" xml:base="/articles/2023/article-redd/">&lt;p class=&quot;cursive-text&quot;&gt;Con: Carolina Castro, Santiago Herrera, María Alejandra Vélez.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/redd.jpg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;col three caption&quot;&gt;
    Foto desde Miramar, Bahía Málaga, Colombia.
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;La mayoría de los análisis sobre los impactos de REDD+ se enfocan en su eficiencia para evitar o reducir  la deforestación. En este estudio, además de examinar su &lt;i&gt;‘efecto en la deforestación’&lt;/i&gt;, se explora su &lt;i&gt;‘efecto en el control de la expansión de los cultivos ilícitos’&lt;/i&gt; para el caso de los &lt;a href=&quot;https://data-agenciadetierras.opendata.arcgis.com/maps/4f602976504c43ce86c470cac0443e8b/about&quot;&gt;consejos comunitarios de comunidades negras&lt;/a&gt; en el Pacífico Colombiano.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Este caso es relevante pues según estudios previos, la titulación colectiva a comunidades negras ha disminuido la deforestación y porque allí se encuentra el 20% de los cultivos ilícitos del país. Este estudio busca entender &lt;i&gt;si la firma de acuerdos REDD+ por parte de los consejos comunitarios, además de la gobernanza colectiva, refuerza los sistemas de monitoreo y mejora las condiciones económicas para evitar la expansión de economías  ilícitas además de reducir la deforestación&lt;i&gt;. A través del uso de información satelital y herramientas econométricas, se encontró una relación causal entre la firma de los proyectos REDD+ y la reducción de los cultivos ilícitos durante los primeros años de implementación. Sin embargo, no se encontraron efectos significativos en la deforestación. Se evidencia que proyectos de conservación ambiental como los proyectos REDD+ pueden hacer frente a la expansión de cultivos ilícitos en el corto plazo y son una herramienta para distribuir los costos de la conservación.&lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;proyecto-en-desarrollo-será-presentado-en-17th-biennial-conference-of-the-international-society-for-ecological-economics&quot;&gt;Proyecto en desarrollo, será presentado en &lt;a href=&quot;https://theisee.wildapricot.org/event-5112431&quot;&gt;17th Biennial Conference of the International Society for Ecological Economics&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><category term="article" /><summary type="html">Con: Carolina Castro, Santiago Herrera, María Alejandra Vélez.</summary></entry><entry><title type="html">Can growth take place while reducing emissions?</title><link href="/articles/2023/article-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Can growth take place while reducing emissions?" /><published>2023-05-15T16:11:00-04:00</published><updated>2023-05-15T16:11:00-04:00</updated><id>/articles/2023/article-1</id><content type="html" xml:base="/articles/2023/article-1/">&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/7g7P.gif&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;col three caption&quot;&gt;
    Stephen showing off. 
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;This study aims to determine &lt;strong&gt;&lt;em&gt;whether the economic effect of introducing a carbon tax differs between countries, according to the energy mix?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Following a model of directed technical change and environmental, I empirically analyze the implementation of a carbon tax in countries with different carbon-intensity energy sources and the allocation of revenues. I find four main results: (i) In the absence of subsidies, carbon taxes have a negative effect on economic growth, (ii) this negative effect is a decreasing function of the proportion of clean energy sources in the energy mix increases. (iii) subsidies for clean inputs have a positive effect on economic growth, and (iv) the magnitude of this effect grows with the proportion of clean energy sources. These results are consistent with the predictions of the theoretical model and suggest that policymakers could consider this relationship between the energy mix and the economic effect of a carbon tax when creating environmental regulations. &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1bNTOP0Q08lJpOr-MEamFc9shRYE6NCLn/view?usp=sharing&quot;&gt;See Paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;The main findings provide empirical evidence on the relationship between carbon tax implementation and economic growth, highlighting the importance of considering the composition of energy sources in the analysis.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/Resultado_umbrales_.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;col three caption&quot;&gt;
    Effect of the carbon tax at different thresholds of the participation of energy sources.
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;lessons-learned&quot;&gt;Lessons learned&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Implementing a carbon tax is associated with an increase in the GDP growth rate in the early years of the climate policy.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;The effect of the carbon tax on GDP growth varies depending on the composition of the energy matrix. In countries with a high share of carbon-intensive energy sources, the carbon tax is associated with a reduction in the growth rate. In countries with a high share of clean energy sources, the carbon tax is associated with an increase in the growth rate.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;The magnitude of the effect of the carbon tax on GDP growth varies depending on the model specification used. The estimated effects range from 0.6 to 1.5 percentage points in the year after implementing the policy.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;The effect of the carbon tax on employment rate is not statistically significant in the first three years after the policy.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><category term="article" /><summary type="html">Stephen showing off.</summary></entry><entry><title type="html">Impacto fiscal de las regalías en los municipios de Colombia.</title><link href="/articles/2023/article-regalias/" rel="alternate" type="text/html" title="Impacto fiscal de las regalías en los municipios de Colombia." /><published>2023-04-15T16:11:00-04:00</published><updated>2023-04-15T16:11:00-04:00</updated><id>/articles/2023/article-regalias</id><content type="html" xml:base="/articles/2023/article-regalias/">&lt;p class=&quot;cursive-text&quot;&gt;Coautoria con: Andrés Álvarez y Marc Hofstetter.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/regalias_1.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;col three caption&quot;&gt;
    Distribución de regalías antes y después de la reforma de 2012.
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;En el presente estudio se evalúa &lt;i&gt;el efecto de la reforma al Sistema General de Regalías en 2012, sobre los ingresos tributarios municipales en Colombia&lt;i&gt;. Para estudiar los efectos en las finanzas regionales de una posible reducción de los ingresos de regalías, nos preguntamos qué tanta dependencia fiscal ha provocado estos ingresos de actividades extractivas en las regiones. La literatura se ha enfocado principalmente en estudiar la alta dependencia de las regiones productoras, que eran las que históricamente han recibido mayores ingresos de esta naturaleza, y cuyas economías son más dependientes del sector minero. Sin embargo, Colombia realizado desde 2012, una serie de reformas de distribución de las regalías, buscando que estos ingresos le lleguen a los municipios no productores, dirigiendo mayores recursos aquellos municipios con mayores necesidades básicas insatisfechas.&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1bNTOP0Q08lJpOr-MEamFc9shRYE6NCLn/view?usp=sharing&quot;&gt;See WP&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;En la Ilustración 2 se puede ver el detalle de la forma en que se distribuyen los municipios que se clasificaron como ganadores, perdedores y neutros ante el cambio en la distribución de las regalías de 2012. Se puede ver cómo las regalías ganan en importancia dentro de los ingresos de los municipios ganadores y cómo caen considerablemente para los municipios perdedores.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/regalias_2.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;col three caption&quot;&gt;
    Municipios ganadores, perdedores y neutros con la reforma de 2012- Grupos de tratamiento y de control.
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;lecciones-aprendidas&quot;&gt;Lecciones aprendidas&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Reducción en el esfuerzo fiscal de los municipios ganadores. Disminución del recaudo tributario en un 37.6% menos que en los neutros.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;No se presenta un incremento equivalente en el esfuerzo fiscal de los municipios perdedores.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La transición energética requerirá entonces un esfuerzo mayor para diversificar los ingresos municipales, no solo en los municipios históricamente productores sino tambien en los municipios con necesidades basicas insatisfechas (más vulnerables).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><category term="article" /><summary type="html">Coautoria con: Andrés Álvarez y Marc Hofstetter.</summary></entry><entry><title type="html">Externalidades de proyectos REDD+.</title><link href="/articles/2022/data-ds4a-copy/" rel="alternate" type="text/html" title="Externalidades de proyectos REDD+." /><published>2022-08-21T11:12:00-04:00</published><updated>2022-08-21T11:12:00-04:00</updated><id>/articles/2022/data-ds4a%20copy</id><content type="html" xml:base="/articles/2022/data-ds4a-copy/">&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/redd_1.jpg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;En los últimos años ha aumentado la urgencia de tomar acciones para la mitigación y la adaptación al cambio climático. Una estrategia utilizada por varios países es la asignación de un precio a las emisiones de carbono, ya sea mediante la adopción de un sistema de comercio de emisiones (ETS) y/o la implementación de un impuesto al carbono. El primero, ETS, establece un tope de emisiones es de GEI, esto crea oferta y demanda de bonos de carbono.  El impuesto al carbono varía entre países, en Colombia establece un precio por cada tonelada de CO2 generada por la combustión de los combustibles, a su vez las empresas pueden no pagar el impuesto si demuestran reducciones de GEI. Es decir, mediante la compra de bonos de carbono en proyectos REDD+.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Las iniciativas REDD+ (Reducing emissions from deforestation and forest degradation) buscan reducir emisiones de GEI a través de diferentes tipos de acciones relacionadas con el fortalecimiento de la gobernanza forestal, la implementación de procesos productivos sostenibles, el manejo forestal comunitario y la conservación de la biodiversidad. En Colombia, para el 2021, se registraron 98 iniciativas de mitigación de GEI del tipo REDD+ según el Registro Nacional de Reducción de Emisiones de GEI – RENARE. Sin embargo, tener una gran cantidad de iniciativas no significa que todas estén generando un impacto positivo sobre la deforestación. Según Simonet et al. (2018) uno de los grandes retos que enfrentan los programas REDD+ es la complejidad para evaluar el impacto local de estas iniciativas, debido a la heterogeneidad de los tratamientos, dificultad para construir un contrafactual, diferencias en las mediciones de datos y escalas, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Son limitados los estudios del impacto de las iniciativas REDD+ sobre la reducción de la deforestación, pero aún menos son los estudios que han investigado los efectos indirectos de estos programas (Jayachandran et al. 2017; Simonet et al. 2018b). Gracias a las conversaciones con la comunidad de la Plata y a las presentaciones de Santiago Valencia, líder comunitario, en el presente ensayo exploro cualitativamente las externalidades del proyecto REDD+ Bahía Málaga y Bajo Calima.  Además, mediante revisión de literatura analizo efectos indirectos de otros proyectos REDD+ en Colombia.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Como comentó Santiago Valencia en el Pacifico colombiano hay 8 proyectos REDD+. En particular, el proyecto Bahía Málaga y Bajo Calima inició en el 2011, como ellos dicen “empezamos a cosechar en el 2011” y después de un largo proceso de gestión, gobernanza y trabajo comunitario en el 2020 tuvieron su primera venta certificada de bonos de carbono, “la primera cosecha”. Antes de esta experiencia en Bahía Málaga, no había visitado ningún lugar en el cual se desarrolle un proyecto de generación de bonos de carbono. En cambio, sí había estado en una conferencia en la cual una empresa ofrecía “soluciones ambientales estratégicas” de reducción de emisiones a compañía petroleras, por lo tanto, mi percepción sobre los proyectos de reducción de emisiones de GEI era dudosa e incrédula.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;El proyecto de Bahía Málaga además de tener un impacto positivo en reducir emisiones de CO2 causadas por degradación y deforestación, ha generado otros efectos indirectos sobre la comunidad, la biodiversidad y el conflicto.  Desde el punto vista de la comunidad los efectos han sido múltiples: primero, fortaleció la gobernanza al buscar la aprobación de cada una de las familias de la comunidad y sobre todo de los 70 madereros; segundo, fortaleció relaciones con centros comunitarios (CC) cercanos como el de Bajo Calima con el cual suman 83.269 ha, como decía Santiago “Juntos somos más”, sin embargo, trabajar en conjunto con otro CC también representa retos y dificultades, de las que hablo más adelante. Tercero, con los recursos provenientes de la cosecha se han llevado a cabo proyectos de infraestructura, como la construcción de un puesto de salud también se crearon planes de contingencia y protocolos de bioseguridad durante la pandemia, de esta manera mejoran la calidad de vida de la comunidad. No todos los efectos son positivos, algo que noté, es que la distribución de beneficios es inequitativa, pues al estar orientada a reducir la deforestación, los primeros que se beneficiaron y priorizaron fueron los madereros, como Don Arsesio quien antes era maderero y gracias a la financiación de BIORED construyó su casa y una tienda. Por lo tanto, el proyecto REDD+ pudo generar incentivos para convertirse en maderero ya que a ellos les beneficia más.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;En cuanto a los efectos sobre la biodiversidad el proyecto REDD+ favoreció la conservación de especies, por ejemplo, algunos miembros de la comunidad se encargan de realizar monitoreo a las tortugas marinas que encuentran o que terminan en redes de pescadores. Así mismo, me comentaron que recientemente han observado animales que antes no se veían tales como jaguares, de hecho tienen instaladas cámaras trampa para capturar fotos de animales.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;El efecto del proyecto REDD+ sobre el conflicto tienen dos frentes, por un lado, con el apoyo de los salvaguardas territoriales que recorren territorio, no permiten la entrada de otros actores o personas externas. Entonces como decía Santiago “estos proyectos es lo único que puede hacer frente a la coca y a la minería ilegal. No obstante, por otro lado, los proyectos REDD+ pueden generar incentivos para que grupos armados ilegales deseen tener control sobre estos CC. Nils Ranum, investigador de Rainforest Foundation de Noruega afirma que “La expectativa de un mercado de carbono ha distorsionado los objetivos de REDD, entre los que está apoyar a las comunidades que viven en los bosques y dependen de ellos, desencadenando conflictos por la tenencia de esas tierras”. Por otro lado, otro efecto negativo que se puede generar cuando no se tiene una buena gobernanza en los CC es la corrupción y perpetuación de poderes.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Así mismo, en el episodio Vivir cosechando bonos de carbono del podcast A Fondo revelan debido al aumento de la demanda de bonos de carbono han surgido los llamados “carbon cowboys” quienes son especuladores que se aprovechan de la falta de conocimiento por parte de las comunidades para engañarlos y actuar de intermediarios apropiándose de una gran parte de los ingresos.  Santiago Valencia sugiere que para evitar caer en los engaños la comunidad debe estar informada, debe apropiarse de su territorio, y debe funcionar la gobernanza. Por esta razón, en la comunidad de La plata, cuando tienen algún empresario interesado en comprar bonos, ellos revisan los planes de responsabilidad social y ambiental del comprador, y además realizan visitas a las compañías, con base a su análisis deciden si venden o no sus bonos.  Las estrategias de venta de bonos de carbono que ha desarrollado la comunidad de La Plata son desconcertantes, en especial porque le dan prioridad al mercado nacional aun sabiendo que en el extranjero pueden triplicar sus ingresos.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Por último, algunos de estos efectos adversos se han dado a conocer en medios independientes como Rainforest Journalism Fund. En el cual se publicó un artículo de Andres Bermudez, que revela que “muchos de los bonos de carbono que está vendiendo el mayor proyecto REDD en Colombia podrían ser ilusorios, lo que en círculos climáticos llaman ‘aire caliente’. Las posibles inconsistencias en Matavén ponen en evidencia fallas más amplias en el sistema que regula el mercado de carbono en el país, planteando interrogantes sobre qué tan eficaz está siendo este sistema para reducir la deforestación en la Amazonía.” Esta práctica es peligrosa bajo las políticas que maneja el país debido a que para evitar la doble contabilidad de estos bonos, el gobierno nacional debe descontar esos montos de la plata de cooperación internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Para concluir, es necesario realizar estudios de los impactos directos e indirectos del proyecto REDD+ para lograr identificar fallas en el sistema de mercados del carbono. Esta tarea no es fácil dado que existen heterogeneidades tanto en el tratamiento, como en los datos y en las políticas climáticas de cada país. Además, algo que está claro es que es un desafío evaluar monetaria y económicamente los múltiples beneficios de proteger el ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Bermúdez A., 2021. El Mayor Proyecto de Bonos de Carbono de Colombia Estaría Exagerando Sus Beneficios. Rainforest Journalism Fund. [url](https://rainforestjournalismfund.org/es/stories/el-mayor-proyecto-de-bonos-de-carbono-de-colombia-estaria-exagerando-sus-beneficios).&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Duzán, M., (2022, 14 de abril), Vivir cosechando bonos de carbono  [Episodio de pódcast de audio](https://open.spotify.com/episode/71mRBD6RdUkQ8t7yjCtQSQ?si=794acb8f6d414f49). En A Fondo Con María Jimena Duzán.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ecological Carbon Offsets Partners, LLC (ecoPartners), Offsetters, ClearSky Climate Solutions Auditor Rainforest Alliance. 2013. RESUMEN PROYECTO REDD+ BCBM, Consejos Comunitarios de Bajo Calima (BC) y de La Plata-Bahía Málaga (BM)[url](https://s3.amazonaws.com/CCBA/Projects/Bajo_Calima_y_Bah%C3%ADa_M%C3%A1laga_Project_(BC-BM)/Resumen_BCBM_oct+10.pdf).&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Jayachandran S, Laat JD, Lambin EF, Stanton CY, Audy R, and Thomas NE. 2017. Cash for carbon: A randomized trial of payments for ecosystem services to reduce deforestation. Science,357(6348): 267–273.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Masson Delmotte. Climate Change 2021: The Physical Science Basis. Cambridge University Press, 2021. [url](https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/#SPM).&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Manuel Rodriguez, Henry Mance, Ximena Barrera y Carolina Garcia. Cambio climático: lo que está en juego. WWF, Uniandes, Friedrich Ebert Foundation y FNA, 2015. [url](https://library.fes.de/pdf-files/bueros/kolumbien/12047.pdf)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simonet G, Bos AB, Duchelle AE, Resosudarmo IAP, Subervie J and Wunder S. 2018. Forests and carbon: The impacts of local REDD+ initiatives. In Angelsen A, Martius C, De Sy V, Duchelle AE, Larson AM and Pham TT, eds. Transforming REDD+: Lessons and new directions. p. 117–130. Bogor, Indonesia: CIFOR.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simonet G, Subervie J, Ezzine-de-Blas D, Cromberg M, and Duchelle AE. 2018b. Effectiveness of a REDD + project in reducing deforestation in the Brazilian Amazon. American Journal of Agricultural Economics, 101:211–29&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="idea" /><category term="climate_solutions" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Equity index for educational scores</title><link href="/articles/2020/data-ds4a/" rel="alternate" type="text/html" title="Equity index for educational scores" /><published>2020-08-21T11:12:00-04:00</published><updated>2020-08-21T11:12:00-04:00</updated><id>/articles/2020/data-ds4a</id><content type="html" xml:base="/articles/2020/data-ds4a/">&lt;p&gt;Below I summarize the final project of the Data Science for All &lt;a href=&quot;https://www.correlation-one.com/es-co/data-science-for-all-colombia&quot;&gt;DS4A&lt;/a&gt; Course, 2020. Carried out by team 41, with Alejandra Martínez, Gabriel Cárdenas, Sebastián Betancourt. Under guidance of TAs: Daniel Gil , Chris Earle. &lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1X2q5-K7NWpWDCZYJm2HKSxyt0Nn6PKGz/view?usp=sharing&quot;&gt;See Report&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;background&quot;&gt;Background&lt;/h4&gt;
&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Education enables upward socioeconomic mobility and is a key to escaping poverty. Over the past decade, major progress was made towards increasing access to education and school enrollment rates. Nevertheless the Saber 11 exam scores have a strong dependency on the socioeconomic background of the students, so comparing them using the same scale will put certain students at an advantage that other students don’t have access to.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Our proposal is to create a scaled index based on socioeconomic variables, which will offset the score of those students with a higher than expected score and deduct those with a lower than expected score.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/equatyindex.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;model&quot;&gt;Model&lt;/h4&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;To test our hypothesis, we used Clustering techniques to generate 3 groups using only the socioeconomic variables, and then, we check how the Scores changed along each of the groups.This three clusters are a good representation of low, medium and high socioeconomic background.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/equatyindex_1.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;proposed-equity-index&quot;&gt;Proposed equity index&lt;/h4&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;Expected Scores were calculated for each individual, comparing several regression techniques and selecting the one that performs better in the data. The selected algorithm was a Linear Regression with ElasticNet Regularization, and the expected scores were used to calculate the index for each student, used to scale its original score as follows.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-justify&quot;&gt;\[Index = \frac{Actual Score}{Expected Score}\]
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;results&quot;&gt;Results&lt;/h4&gt;
&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;As a solution to the existing gap in access to higher education, this equity indicator was created to compensate those students who excelled with scores higher than the expected score according to our model results.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;When selecting the best students using this index, it is observed that the best students of each cluster (socioeconomic group) would have the privilege of accessing more benefits, such as scholarships to access university.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/equatyindex_3.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;img_row center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/img/equatyindex_4.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="idea" /><category term="programming" /><summary type="html">Below I summarize the final project of the Data Science for All DS4A Course, 2020. Carried out by team 41, with Alejandra Martínez, Gabriel Cárdenas, Sebastián Betancourt. Under guidance of TAs: Daniel Gil , Chris Earle. See Report</summary></entry><entry><title type="html">Creating well logs using Machine Learning</title><link href="/articles/2019/ogh-poster/" rel="alternate" type="text/html" title="Creating well logs using Machine Learning" /><published>2019-11-18T11:12:00-04:00</published><updated>2019-11-18T11:12:00-04:00</updated><id>/articles/2019/ogh-poster</id><content type="html" xml:base="/articles/2019/ogh-poster/">&lt;p&gt;Coauthor: Jaime Polanco.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-justify&quot;&gt;We placed second in the poster contest for the &lt;a href=&quot;https://www.rogtecmagazine.com/results-of-the-11th-international-youth-scientific-practical-congress-oil-and-gas-horizons/&quot;&gt;“Oil and Gas Horizons”&lt;/a&gt; 11th International Youth Scientific &amp;amp; Practical Congress with this project. It was held from the 18th to the 21th of November 2019 at National University of Oil and Gas “Gubkin University” in Moscow and was being organized by Gubkin University SPE Student Chapter.&lt;/p&gt;

&lt;embed src=&quot;/assets/docs/Poster_Castaneda.pdf&quot; type=&quot;application/pdf&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600px&quot; /&gt;</content><author><name></name></author><category term="idea" /><category term="oil&amp;gas" /><summary type="html">Coauthor: Jaime Polanco.</summary></entry></feed>